
Приведенное ниже содержание по-прежнему верно, но вместо этого оно было включено в более полный [учебник по безопасной обработке исключений](https://www.fpcomplete.com/haskell/tutorial/exceptions/). Я рекомендую прочитать то, в котором содержится больше информации и больше современных библиотечных ссылок.

# Исключения, лучшие практики в Haskell
От Michael Snoyman, Ноябрь 7, 2016
Перевод на русский язык: ALTron

За эти годы я написал ряд различных документов, учебных пособий, комментариев и библиотек о том, как правильно обрабатывать исключения в Haskell. Большая часть этого завершилась созданием библиотеки безопасных исключений(safe-exceptions library), которую я настоятельно рекомендую всем использовать. Эта библиотека содержит полное руководство, которое объясняет многие из более тонких моментов исключений и описывает, как исключения обрабатываются этой библиотекой.

В целом, я считаю, что библиотека не вызывает сомнений, просто рассматривая реальность исключений в GHC сегодня. Этот пост является самоуверенной частью: как я рекомендую вам использовать исключения в Haskell и как структурировать ваш код вокруг них. Существуют особые мнения, поэтому это блог с мнением, а не документация библиотеки. Однако, по моему опыту, эти подходы - лучший способ сделать ваш код устойчивым.

Этот блог также является частью FP Complete Haskell Syllabus и частью нашего обучения Haskell(Haskell training).


## Контракт IO

Общепризнанная позиция в сообществе Haskell в отношении исключений выглядит примерно так: «Все исключения должны быть явными на уровне типов, а асинхронные исключения ужасны». Мы можем спорить сколько угодно об этом пункте в теоретическом смысле. Однако практически это не имеет значения, потому что GHC уже выбрал позицию по этому вопросу: он поддерживает асинхронные исключения, и весь код, выполняемый в IO, может иметь исключения любого типа, который является экземпляром Exception.

Я бы сделал еще один шаг и сказал бы, что мы не только застряли с решениями GHC, но и решения GHC являются отличной точкой в сфере дизайна. Я объясню это ниже.

Так что принимайте как данность: любой код в IO может вызвать исключение во время выполнения, и любой поток может быть в любой момент прерван асинхронным исключением.

Давайте определим несколько анти-паттернов в обработке исключений на Haskell, а затем перейдем к рекомендуемым методам.

## Плохо

### ExceptT IO anti-pattern

Обычный (плохой) шаблон дизайна, который я вижу, выглядит примерно так:

myFunction :: String -> ExceptT MyException IO Int

Есть (как минимум) три проблемы с этим:

1 Это несложно(non-composable). Если у кого-то еще есть отдельный тип исключения HisException, эти две функции сложно составить.
2 Это дает значение, которое почти наверняка ложно, а именно: единственное исключение, которое может быть выброшено из этой функции, это MyException. Практически любой код ввода-вывода может генерировать исключения другого типа, и, кроме того, может быть выдано практически любое асинхронное исключение, даже если синхронное исключение невозможно.
3 Вы не ограничили возможность исключений, вы только добавили одну дополнительную возможность, с помощью которой можно создать исключение. myFunction теперь может либо throwE, либо liftIO. throwIO.
Почти всегда неправильно оборачивать ExceptT, EitherT или ErrorT вокруг стека трансформаторов на основе IO.

Отдельная проблема: почти всегда плохая идея использовать такой конкретный стек преобразователя в общедоступном API. Обычно лучше выразить функцию с точки зрения требований к классу типов, при необходимости используя классы типов mtl.

Аналогичный шаблон(pattern):

myFunction :: String -> ExceptT Text IO Int

Обычно это делается с мыслью, что в будущем тип ошибки будет изменен с Text на что-то вроде MyException. Тем не менее, текст может остаться навсегда, потому что он помогает избежать проблем компоновки реального типа данных. Однако это приводит к выражению полезных типов данных об ошибках в виде неструктурированного текста.

Как правило, решение анти-паттерна ExceptT IO состоит в том, чтобы возвращать Either from more функций и генерировать исключение для необычных ошибок. Обратите внимание, что возврат Either из ExceptT IO означает, что теперь есть только 3 различных источника ошибок только в одной функции.

Обратите внимание, что использование ExceptT и т. Д. С не-IO базовой монадой (например, с чистым кодом) является идеальным шаблоном.


### Mask-them-all anti-pattern

Этот анти-паттерн выглядит следующим образом: запоминать везде, где есть асинхронные исключения, сложно, поэтому я просто замаскирую их всех.

Каждый раз, когда вы это делаете, монстр Лох-Несс убивает(are mauled to death) 17 котят(17 kittens are mauled to death by the loch ness monster.)

Асинхронные исключения могут раздражать, но они необходимы для правильного функционирования системы. Функция тайм-аута использует их с большой пользой. Веб-сервер Warp основывает всю свою медленную защиту на асинхронных исключениях. Функция отмены из асинхронного пакета будет зависать бесконечно, если асинхронные исключения замаскированы. И так далее и тому подобное.

Трудно ли работать с асинхронными исключениями? Иногда да. В любом случае справиться с этим. Лучшие практики включают в себя:

Используйте шаблон скобок везде, где это возможно.
Используйте пакет безопасных исключений.
Если у вас действительно сложный поток управления и нелинейное определение объема ресурсов, используйте пакет resourcet.

## Хорошо

### MonadThrow

Рассмотрим следующую функцию:

foo <- lookup "foo" m
bar <- lookup "bar" m
baz <- lookup "baz" m
f foo bar baz


Если эта функция ничего не возвращает, мы не знаем почему. Это может быть потому, что:

1 "foo" не было в отображении(map).
2 "bar" не было в отображении(map).
3 "baz" не было в отображении(map).
4 f returned Nothing.

Проблема в том, что мы выбросили много информации, возвращая нашим функциям Maybe. Вместо этого было бы неплохо, если бы наши функции были такими:

lookup :: Eq k => k -> [(k, v)] -> Either (KeyNotFound k) v

f :: SomeVal -> SomeVal -> SomeVal -> Either F'sExceptionType F'sResult

Проблема в том, что эти типы не объединяются. Кроме того, это обычно тот случай, когда нам действительно не нужно знать, почему поиск не удался, нам просто нужно разобраться с этим. Для тех случаев, может быть, лучше.

Решением этой проблемы является класс типов MonadThrow из пакета исключений. При этом мы бы написали сигнатуры типа как:

lookup :: (MonadThrow m, Eq k) => k -> [(k, v)] -> m v
f :: MonadThrow m => SomeVal -> SomeVal -> SomeVal -> m F'sResult

По сравнению с сигнатурой Either мы теряем некоторую информацию, а именно тип исключения, которое может быть выдано. Тем не менее, мы получаем возможность объединения и объединения с Maybe (а также со многими другими полезными экземплярами MonadThrow, такими как IO).

Класс типов MonadThrow - это компромисс, но он хорошо продуман и обычно является правильным. Это также соответствует системе исключений времени выполнения Haskell, которая не фиксирует типы исключений, которые могут быть выброшены.

### Трансформеры

Следующая сигнатура типа чрезмерно ограничительна:

foo :: Int -> IO String

Это всегда можно обобщить с использованием liftIO для:

foo :: MonadIO m => Int -> m String

Это позволяет нашей функции легко работать с любым трансформатором поверх IO. Однако, учитывая, насколько легко применять liftIO, это не слишком ужасное ограничение. Однако рассмотрим эту функцию:

bar :: FilePath -> (Handle -> IO a) -> IO a

Если вы хотите, чтобы ваша внутренняя функция находилась в трансформаторе поверх IO, вам будет трудно заставить ее работать. Это можно сделать с помощью lifted-base, но это нетривиально. Вместо этого гораздо лучше выразить эту функцию в терминах функций из библиотеки безопасных исключений и получить следующие более обобщенные сигнатуры типов:

bar :: (MonadIO m, MonadMask m) => FilePath -> (Handle -> m a) -> m a

Это относится не только к обработке исключений, но и к таким вещам, как разветвление потоков. Еще одна вещь, которую следует учитывать в этих случаях, - это использовать тип Acquire from resourcet.

### Типы пользовательских исключений

Следующее является плохой практикой:

foo = do
    if x then return y else error "something bad happened"

Проблема заключается в использовании произвольных сообщений об ошибках на основе строк. Это затрудняет обработку этого исключительного случая непосредственно на более высоком уровне в стеке вызовов. Вместо этого, несмотря на сопутствующие накладные расходы, лучше определить пользовательский тип исключения:

data SomethingBad = SomethingBad
    deriving Typeable
instance Show SomethingBad where
    show SomethingBad = "something bad happened"
instance Exception SomethingBad
foo = do
    if x then return y else throwM SomethingBad

Теперь тривиально перехватить тип исключения SomethingBad на более высоком уровне. Кроме того, throwM дает лучшие гарантии упорядочения исключений, чем ошибка, что создает исключение в чистом значении, которое необходимо оценить перед его выбросом.

Один больной момент заключается в том, что некоторые люди категорически против такого экземпляра Show, как этот. Это открытая дискуссия, но сейчас я считаю, что нам нужно найти компромисс на этом этапе спектра. Метод displayException в классе типов Exception может обеспечить лучшее разрешение для этой точки в будущем.

### Почему GHC замечателен в области дизайна(design)

Этот раздел взят из комментария, который я сделал на Reddit в 2014 году.

Я не верю, что есть лучшее решение для синхронизации исключений, на самом деле. Это потому, что большую часть времени я вижу, как люди жалуются на исключения IO, на самом деле они имеют в виду «это конкретное исключение просто укусило меня, почему это исключение явно не указано в сигнатуре типа?» Чтобы уточнить мою точку зрения далее:

Практически 0 операций ввода-вывода, которые по какой-то причине не могут завершиться неудачей.
Если каждое действие ввода-вывода возвращает IO (Either UniqueExceptionType a), модель программирования станет невероятно утомительной. * Кроме того, очень вероятно, что когда a is (), будет легко забыть проверить тип возвращаемого значения, чтобы увидеть, произошло ли исключение.
Если бы вместо этого каждое IO-действие возвращало IO (Either SomeException a), нам бы, по крайней мере, не приходилось сталкиваться с различными типами исключений, и мы могли бы использовать ErrorT, чтобы сделать наш код проще, но ...
Тогда мы просто заново изобрели то, что сегодня делает IO, но менее эффективно!
Я считаю, что люди просто игнорируют реальность ситуации: контракт на IO косвенно включает «это действие также может провалиться». И я имею в виду в каждом отдельном случае. Встроенные исключения времени выполнения скрывают это в типе, но вы должны знать об этом. Исключения во время выполнения также оказываются гораздо более эффективными, чем везде, где используется ErrorT.

И хотя некоторые люди жалуются на то, что с исключениями трудно правильно обращаться, я сильно сомневаюсь, что с ErrorT или чем-то еще будет проще работать, мы просто будем торговать хорошо разработанной, в основном понятной системой для системы, которую мы считаем мы понимаем.
